鄭耀棠倡向內地租地建港式新市鎮 住滿7年變港人

粵港澳大灣區發展規劃即將出台，繼民建聯提出要在大灣區興建「香港村」，工聯會前榮譽會長、港區人大代表鄭耀棠昨與部份傳媒茶聚時，透露已向特首林鄭月娥建議向廣東省租地，在惠州、中山等地興建「港式新市鎮」，由港方管理及奉行香港法律和稅制，成為香港「第19區」。他提出向當地原居民提供搬遷補償，亦可考慮讓他們在新市鎮居住，住滿7年就能取得香港身份證，成為香港人。
鄭耀棠稱香港房屋問題已經「水浸眼眉」，香港居住環境比97年之前更差，年輕人沒有父母扶持根本不可能買樓，「因此年輕人一定怨政府」，最擔心是有人借房屋供應短缺，趁勢「搞亂社會」。為解決住屋需求，他建議香港配合大灣區的發展，在惠州、中山等租地，興建類似沙田的港式新市鎮，並研究讓香港擁有該土地行政管理權或高度自治權，實行香港法律和稅制等，成為香港18區以外的「第19區」。
有關的港式新市鎮預計佔地20至30平方公里，鄭強調，新市鎮應以興建公屋為主，讓公屋申請人看到上樓希望，預料每個新市鎮可居住5、60萬人。他稱心目中的合適選址應與香港只需約1小時船程，「好似去咗大嶼山咁近」，港府可提供交通津貼吸引港人移居。
鄭耀棠認為自己的建議一來能解決香港土地問題，二來能加快香港與大灣區融合，香港可借新市鎮發展創新科技，吸引相關人才到當地發展，亦有利帶動區域高增產業的發展，讓中港互利共贏。他希望港府能提供住屋誘因，吸引創科人才到大灣區發展，強調「唔係搬晒香港老人家去，而係香港正常人」。他稱早前已向特首林鄭月娥提出有關建議，更計劃明年全國兩會期間提出議案。
鄭耀棠建議並非創見，2014年《蘋果》取得政府密件，揭露時任特首梁振英積極計劃在廣州南沙籌建佔地達100平方公里，比香港島更大的「香港園」，除將本港部份產業遷至園區，更會興建有公營房屋及老人院等新市鎮，安排基層遷往定居。當日報道

不如住滿七年笪地變香港領土

佢地係咪每多1個新移民就有佣分...咁積極既

香港擴張領土？

除左北京以外其他地方都係香港